基督教信條的重要性和自己信仰生活的成功
====

導論
----

基督教各教派都有自己的信仰準則，不管是有形的信經、信條與無形的信仰準則，各教派都會有自己的一套信仰原則，以建造教會的根基與建造基督的身體。因此，本報告的目的在探討信條對於教會的重要性，並且如何使基督徒能活出成功的信仰生活。

基督教兩千年的教會歷史中，每個時代都必須面對異端、假先知、假教師、教會紛爭所帶來的內部破壞，與宗教、政治、文化、教育從外部進行的逼迫，也形成了許多不同作用、導向的信經、信條，從函蓋了基要真理的使徒信經、尼西亞信經、西敏信條，到專門討論上帝永恆救贖旨意的多特信條或專門討論三位一體的亞他那修信經。本報告即是根基於教會歷史所認可的四大信經(使徒信經、尼西亞信經、亞他那修信經、迦克墩信經)，與宗教改革以來最重要的信條(西敏信條、海德堡要理問答、西敏大小要理問答、多特信經)來分析。

信條的重要性
----

####教導作用

    以色列啊，你要聽！耶和華─我們神是獨一的主。
    你要盡心、盡性、盡力愛耶和華─你的神。
    我今日所吩咐你的話都要記在心上，也要殷勤教訓你的兒女。
    無論你坐在家裡，行在路上，躺下，起來，都要談論。
    也要繫在手上為記號，戴在額上為經文；又要寫在你房屋的門框上，並你的城門上。(申6:4-9)

信條的源起不是只有從新約時代才開始，從舊約時代，上帝就吩咐祂的百姓要把祂的話寫在各個角落，叫人時時刻刻都記著祂說過的話，包括祂的應許、祂的誡命、祂的作為、祂的屬性，等基本的信仰核心。藉以教導百姓認識這位真神與祂所要成就的事，以及一切關於祂的真理。

到了新約的教會時代裡，在古騰堡印刷術還沒有盛行之前，要擁有一本聖經通常要付上相當高額的費用，一般的信徒是沒有能力自己買一本聖經放在家中研讀的。因此教會需要將聖經最重要的信息整理出來，傳達給信徒明白，好使他們能夠普遍地了解上帝的屬性、計畫與工作，並且有一個正確的回應與信仰生活。

時至今日，對一個基督徒而言，讀經依然是最重要的事情，但是難道一定要讀完整本聖經才知道基督教的核心精神是什麼嗎？難道讀完聖經就能正確掌握基督教的信仰中心是什麼嗎？這些問題都指向一個很重要的答案，就是我們不論在哪一個時代裡，都需要明文化的信仰準則來建造教會與信徒，使之能夠清楚基督教信仰的核心信息，正確掌握上帝啟示在聖經中要人明白的真理，也顯明自己信仰的光景是什麼。

####洗禮認信作用

    腓利說：你若是一心相信，就可以。
    他回答說：我信耶穌基督是神的兒子。(徒8:37)

從使徒行傳的這段經文可以看見，在初代教會裡已經有一個基本的信條形式，就是 ```我信耶穌基督是神的兒子```，真心相信這個信息的，就能夠接受洗禮，成為上帝家裡的一份子。因此，我們可以發現從初代教會以來，教會便使用信經、信條讓信徒明白他們所信的內容是什麼，也讓他們誠心告白自己的信仰，才能接受洗禮。

今日的教會，雖有許多教會將洗禮用的認信精簡成基本的幾個問題，但在洗禮前的慕道課程中，仍然教導他們信經、信條 (特別是使徒信經) 的內容，以使信徒清楚明白、真誠認信，預備在上帝與眾人面前，見證、洗禮。

####分辨異端作用

    凡靈認耶穌基督是成了肉身來的，就是出於神的；從此你們可以認出神的靈來。
    凡靈不認耶穌，就不是出於神；這是那敵基督者的靈。你們從前聽見他要來，現在已經在世上了。(約一4:2-3)

異端的出現，是歷代的教會都要面對的問題，然而有許多異端來的時候，他們的理論與說辭非常吸引人，常常誘惑信心不堅固的信徒隨他們而去，對教會造成相當大的危害。因此信經、信條的作用，除了教導信徒認識基要真理之外，作為洗禮認信告白之外，更能分辨信徒信心真偽、異端思想扭曲錯謬的地方。另一方面來說，也是因為異端的產生與存在，使得教會歷史中，各世代的神學家們為此定下了許多重要的信條，從四大信仰告白，到多特信經、芝加哥聖經無誤宣言等，留給我們這世代非常重要的屬靈遺產。

####信仰標準作用

    耶穌說：你們說我是誰﹖西門彼得回答說：你是基督，是永生神的兒子。
    耶穌對他說：西門巴約拿，你是有福的！因為這不是屬血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的。
    我還告訴你，你是彼得，我要把我的教會建造在這磐石上；陰間的權柄（權柄：原文是門），不能勝過他。
    我要把天國的鑰匙給你，凡你在地上所捆綁的，在天上也要捆綁；凡你在地上所釋放的，在天上也要釋放。(太16:15-19)

信經、信條最重要的作用，在於建立一個合乎聖經原則與上帝的心意的信仰標準。我們如何確認某教派是弟兄？我們如何確認自己信仰光景如何？很多宗教的信仰是沒有一個標準的，佛教的信仰在於各人自由心證，摩門教的信仰建立在充滿矛盾與妄想的摩門經，回教徒的信仰建立在前後矛盾的可蘭經上，因此回教徒發展出一種後來的啟示更重於前面的啟示的釋經原則。但基督徒的信仰既建立在上帝無誤的啟示當中，這樣的啟示，就應當有一個標準的檢驗效力，可以檢驗小至自己，大至教派的信仰是否合乎聖經啟示的原則。

信條與個人信仰生活的成功
----

    我們若說是與神相交，卻仍在黑暗裡行，就是說謊話，不行真理了。(約一1:6)

    我們若說自己無罪，便是自欺，真理不在我們心裡了。(約一1:8)

    我們若說自己沒有犯過罪，便是以神為說謊的，他的道也不在我們心裡了。(約一1:10)

約翰一書裡面大量地要求信徒檢視自己的信仰，並不是為要絆倒人，而是要使人更明白自己的光景如何。對於一個信徒而言，他可能碰到生活、經濟上的困境、碰到罪的試探與肉體的軟弱、碰到親人、朋友的排擠，社會、政治、教育、文化、宗教界的逼迫，要如何在這個困境當中站立得住呢？我認為信經、信條在這方面的作用就是在於使基督徒能夠深知自己所信的是誰、明白所信的是什麼、也相信祂的旨意如何，並堅定在困境當中常常軟弱的信心，看見在四圍黑暗環境裡只有用信心才看得見的盼望，行出在真實盼望中所帶來的生命。

沒有信條的教派，信仰看似敬虔、以聖經為本，實則是去中心化，信徒們之間只靠個人在聖經當中，用有限的智慧去領受的信息，並驕傲地拒絕歷代教會聖徒們所留下來的屬靈遺產，以致於自高自義，雖妄想用這種方法來合一，實則是在破壞基督身體的合一性。教會如此，更影響信徒進一步否定了教會屬靈遺產中，偉大聖徒們生命的光芒，使得信徒失去領受豐富的建造恩典，終究帶領信徒的屬靈生命走向一種極端驕傲的錯謬。

結論
----

上帝在歷代的屬靈爭戰中，激勵了教父與神學家們費盡心思地將聖經當中最重要的原則整理成為精練的信經、信條，心意並不是要藉著信條廢除了聖經的話語，乃是要藉著信經、信條堅固教會信徒們的信心、明白得救真理的知識、引導信仰生命的成長、理解聖經的總原則。因此在學習信經、信條時，最重要的原則便是明白它的內容信息、時代背景、聖經根據、並與信仰生命應用做連結。